[
    {
        "question": " 'नौबत खाने में इबादत' किसकी रचना है ?",
        "options": [
            "यतींद्र मिश्र",
            "रामाश्रय मिश्र",
            "राम नरेश मिश्र",
            "युजवेन्द्र मिश्र"
        ],
        "answer": "यतींद्र मिश्र"
    },
    {
        "question": " अमीरुद्दीन के बड़े भाई का क्या नाम था ?",
        "options": [
            "शम्सुद्दीन",
            "कमालुद्दीन",
            "शमसुजमाल",
            "जमालुद्दीन"
        ],
        "answer": "शम्सुद्दीन"
    },
    {
        "question": " उस्ताद बिस्मिल्ला खाँ का बचपन का क्या नाम था ?",
        "options": [
            "जमालुद्दीन",
            "अज़हरउद्दीन",
            "अमीरुद्दीन",
            "शम्सुद्दीन"
        ],
        "answer": "अमीरुद्दीन"
    },
    {
        "question": " अमीरुद्दीन का जन्म कहाँ हुआ था ?",
        "options": [
            "दरभंगा",
            "काशी",
            "मुंगेर",
            "डुमराँव"
        ],
        "answer": "डुमराँव"
    },
    {
        "question": " अमीरुद्दीन का ननिहाल कहाँ था ?",
        "options": [
            "काशी",
            "इलाहबाद",
            "लखनऊ",
            "कानपुर"
        ],
        "answer": "काशी"
    },
    {
        "question": " शहनाई बजाने के प्रयोग में आने वाली रीड किससे बनती है ?",
        "options": [
            "तूंबी",
            "बाँस",
            "स्टील",
            "नरकट"
        ],
        "answer": "नरकट"
    },
    {
        "question": " नरकट घास कहाँ मिलती है ?",
        "options": [
            "गंगा नदी के किनारे",
            "सोन नदी के किनारे",
            "यमुना नदी के किनारे",
            "नर्मदा नदी के किनारे"
        ],
        "answer": "सोन नदी के किनारे"
    },
    {
        "question": " 'फटा सुर न बख्शे! लुंगिया का क्या है, आज फटी है तो कल सी जाएगी' - मालिक से यह दुआ कौन माँगता है ?",
        "options": [
            "शिष्या",
            "शम्सुद्दीन",
            "बिस्मिल्ला खाँ",
            "डुमराँव गाँव के लोग"
        ],
        "answer": "बिस्मिल्ला खाँ"
    },
    {
        "question": " 'लाखों सजदे, इसी एक सच्चे सुर की इबादत में खुदा के आगे झुकते हैं'- यहाँ सजदे का क्या अर्थ है ?",
        "options": [
            "भक्त",
            "सिर",
            "शिष्य",
            "लोग"
        ],
        "answer": "सिर"
    },
    {
        "question": " किस इतिहास में शहनाई का कोई उल्लेख नहीं उपलब्ध होता ?",
        "options": [
            "भक्तिकालीन",
            "वैदिक कालीन",
            "मराठाकालीन",
            "मुगलकालीन"
        ],
        "answer": "वैदिक कालीन"
    },
    {
        "question": " किस मंदिर की ड्योढ़ी के नौबतखाने से शहनाई की मंगल ध्वनि सुनाई दिया करती थी ?",
        "options": [
            "बाला जी",
            "शिव जी",
            "कृष्ण जी",
            "राम जी"
        ],
        "answer": "बाला जी"
    },
    {
        "question": " 'नौबतखाने में इबादत' किस प्रकार की साहित्यिक विधा से संबंधित है ?",
        "options": [
            "भाव चित्र",
            "रेखाचित्र",
            "जीवनी",
            "व्यक्ति चित्र"
        ],
        "answer": "व्यक्ति चित्र"
    },
    {
        "question": " पुराने समय में थर्ड क्लास की टिकट कितने में आती थी ?",
        "options": [
            "दो पैसे",
            "छः पैसे",
            "बारह पैसे",
            "सोलह पैसे"
        ],
        "answer": "छः पैसे"
    },
    {
        "question": " खाँ साहब की एक रीड कितने मिनट में गीली हो जाती थी ?",
        "options": [
            "15 -20 मिनट",
"10 - 15 मिनट",
"20 - 25 मिनट",
"25 - 30 मिनट"
        ],
        "answer": "15 -20 मिनट"
    },
    {
        "question": " मुहर्रम के गमज़दा माहौल से अलग कभी - कभी सकून के लिए बिस्मिल्ला खाँ अपने किन दिनों को याद करते है ?",
        "options": [
            "बुढ़ापा",
            "उपर्युक्त सभी",
            "बचपन",
            "यौवन"
        ],
        "answer": "यौवन"
    },
    {
        "question": " बिस्मिल्ला खाँ का देहांत कितने वर्ष की आयु में हुआ ?",
        "options": [
            "अस्सी",
            "सौ",
            "नब्बे",
            "सत्तर"
        ],
        "answer": "नब्बे"
    },
    {
        "question": " बिस्मिल्ला खाँ ने कितने वर्ष तक खुदा के आगे सच्चे सुर की इबादत में झुकते रहे ?",
        "options": [
            "साठ वर्ष",
            "नब्बे वर्ष",
            "सत्तर वर्ष",
            "अस्सी वर्ष"
        ],
        "answer": "अस्सी वर्ष"
    },
    {
        "question": " अरब देश में बजाए जाने वाले वाद्य , जिसमें नाड़ी नरकट या रीड होती है,उसे क्या कहते हैं ?",
        "options": [
            "नय",
           
            "शहनाई",
            "सुषिर वाद्य",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "answer": "शहनाई"
    },
    {
        "question": " संकटमोचन मंदिर काशी में किस दिशा में है ?",
        "options": [
            "पूर्व",
            "पश्चिम",
            "दक्षिण",
            "उत्तर"
        ],
        "answer": "दक्षिण"
    },
    {
        "question": " पंचगंगा घाट किस शहर में है ?",
        "options": [
            "कानपुर",
            "इलाहबाद",
            "बनारस",
            "पटना"
        ],
        "answer": "बनारस"
    },
    {
        "question": " दक्षिण भारत में मंगला वाद्य का क्या नाम है ?",
        "options": [
            "खरताल",
            "शंख",
            "शहनाई",
            "नागस्वरम"
        ],
        "answer": "नागस्वरम"
    },
    {
        "question": " शहनाई के बादशाह को क्या रुचिकर थी ?",
        "options": [
            "रसमलाई",
            "कचौड़ी - जलेबी",
            "बर्फ़ी",
            "खीर"
        ],
        "answer": "कचौड़ी - जलेबी"
    },
    {
        "question": " शहनाई की मंगल ध्वनि के नायक कौन थे ?",
        "options": [
            "तानसेन",
            "बैजू",
            "चित्ररथ",
            "बिस्मिल्ला खाँ"
        ],
        "answer": "बिस्मिल्ला खाँ"
    },
    {
        "question": " उस मंदिर का नाम लिखें जिसमें बिस्मिल्ला खाँ को रोज एक अठन्नी मेहनताना मिलता था ?",
        "options": [
            "विश्वनाथ",
            "बाला जी",
            "सोमनाथ",
            "अक्षरधाम"
        ],
        "answer": "बाला जी"
    },
    {
        "question": " 'बालाजी मंदिर' गंगा के किस घाट पर है ?",
        "options": [
            "पंच गंगा",
            "संन्यासी",
            "कालिया",
            "गौ घाट"
        ],
        "answer": "पंच गंगा"
    },
    {
        "question": " अमीरुद्दीन के कितने मामा देश के जाने - माने शहनाई वादक हैं ?",
        "options": [
            "तीन",
            "पाँच",
            "दो",
            "चार"
        ],
        "answer": "दो"
    },
    {
        "question": " शहनाई बजाने के लिए किसका प्रयोग होता है ?",
        "options": [
            "नीड",
            "चीड",
            "रीड",
            "बीड"
        ],
        "answer": "रीड"
    },
    {
        "question": " बिस्मिल्ला खाँ के जन्म से जुड़े प्रांत का क्या नाम है ?",
        "options": [
            "उतर - प्रदेश",
            "बिहार",
            "हरियाणा",
            "राजस्थान"
        ],
        "answer": "बिहार"
    },
    {
        "question": " बिस्मिल्ला खाँ की प्रिय फिल्मी हस्ती कौन थी ?",
        "options": [
            "शबाना",
            "मधुबाला",
            "वैजयन्ती माला",
            "सुलोचना"
        ],
        "answer": "सुलोचना"
    },
    {
        "question": " बिस्मिल्ला खाँ का निधन किस वर्ष में हुआ ?",
        "options": [
            "2006",
            "2007",
            "2008",
            "2009"
        ],
        "answer": "2006"
    }
]